【武漢肺炎】上海兩日增131宗俄國輸入個案 疑與被遣返華人有關 外交部稱當地中國人是自願回國

（更新：內容）上海衞健委今早公佈，昨日新增52個境外輸入病例，其中51個來自俄羅斯，乘同一航班入境，在口岸時被發現，前日上海當局則發現80宗疑似病例，均來自俄羅斯，他們乘搭同一班航班抵滬。此外，俄羅斯首都莫斯科的武漢肺炎確診病例近日急升，且多地實施封城，大批在當地生活的華人返回中國避疫，因為在中國即使留在家中，至少可靠網購外賣維生。他們循黑龍江綏芬河市返回大陸，令這座人口只有8萬的中俄邊境小城變成抗疫前線。除了封關，俄濱海邊疆區亦要求所有抵達人員隔離14天。另外，有網傳影片指出，中國錄得多宗來自俄國的境外輸入病例，與俄國大舉遣返華人有關。

相關新聞：【體壇停擺】泳池關閉農曆年後零收入 游泳教練為生計轉行送外賣

多名中國留學生表示，由於海外疫情蔓延，中國收緊國際航班，很多中轉城市和國家緊急關閉口岸，留學生和華人只好經俄羅斯回國。其中，錄得80宗武漢肺炎疑似病例的航班由俄羅斯航空營運，編號SU208，於9日晚上8時5分離開莫斯科謝列梅捷沃國際機場，10日早上9時抵達上海浦東機場，機上有204人。上海是中國接收入境國際航班最多的城市，錄得的境外輸入確診病例也是最多。

另外，截至10日24時，黑龍江錄得177宗確診病例，174人曾到俄羅斯。而接壤俄羅斯的縣級市黑龍江綏芬河市，於3月26日才錄得一宗確診個案，兩周後卻成為中國防止境外輸入的關鍵地。

相關新聞：【果燃台Live】港確診回落至單位數 今日僅增4確診（附真疫廈名單）

莫斯科的疫情近日爆發，迫使不少在俄華人回國。有網傳影片顯示，大批穿着防護衣的人，從俄方大巴轉到中方大巴。有網民指出，與其說是華人自願回國，例不如說是俄羅斯大舉遣返華人，有150萬華人受影響。不過，官媒《環球時報》則聲稱在俄華人只有20至30萬人，網傳「150萬人被遣返」是謠言，並稱被俄羅斯驅逐出境的華人「一般是相關人員違反了當地隔離規定」，堅稱從俄羅斯返國的中國人都是「自願回國」，而非被驅趕。

不過，在中國爆發武漢肺炎疫情後不久，俄羅斯嚴格關閉中俄邊境，隨後又禁止所有中國人入境，中俄口岸只出不進。亦有指俄羅斯在境內大舉清查並隔離華人。不過，中方極力否認。

面對確診數字急升，唯一開放的中俄邊界綏芬河口岸於7日關閉，當地也建起方艙醫院，封城、封閉式管理防範疫症。俄濱海邊疆區防疫部門，亦呼籲「中國公民切勿貿然來到濱海邊疆區中轉回國。」

內地網民意見：

Rakuten：怪不得央視新聞莫名其妙地報道了綏芬河小區封控，果然不出所料。

pcpc：俄羅斯人真狠啊，別的國家好歹也收治中國人，俄國這個「老朋友」，直接把我們的人全趕回來，我們還不敢說，變着法的洗地，隨便哪個歐美國家要是遣返一個，能罵三天。

海南雞飯：一貫的做法了。莫斯科公開歧視華人，外交部只敢發個外交照會；石油價格創新低，官媒、自媒體、御用專家紛紛跳出來替中共天價買油唱讚歌。

MadrasBeef：21世紀版江東事件。

綜合報道

無事！

快啲屈肺炎出自俄國

而家已經屈緊係黎自非洲啦